Herbert Rosendorfer (* 19. Februar 1934 in Bozen; † 20. September 2012 ebenda[1]) war ein deutscher Jurist, Schriftsteller und Karikaturist.

Herbert Rosendorfer wurde 1934 im Bozener Stadtviertel Gries geboren. Von 1939 bis 1943 lebte er in München. 1943 zog seine Mutter mit den Kindern wegen des Krieges nach Kitzbühel zu den Großeltern[2], 1948 kamen sie nach München zurück. Dort studierte er nach dem Abitur ein Jahr Bühnenbild an der Akademie der Bildenden Künste, ab 1954 aber Rechtswissenschaften an der Universität München. 1963 legte er das Zweite Staatsexamen ab und arbeitete ab 1965 als Gerichtsassessor und Staatsanwalt in Bayreuth. 1967 wurde er Amtsrichter in München. Ab 1993 war er Richter am Oberlandesgericht Naumburg. 1990 wurde er von der Ludwig-Maximilians-Universität München zum Honorarprofessor für Bayerische Literaturgeschichte ernannt. Seit seiner Pensionierung 1997 lebte er in Eppan in Südtirol.

Herbert Rosendorfer hat ein äußerst umfangreiches Opus geschaffen, das neben Romanen und Erzählungen auch Theaterstücke, Fernsehspiele, historische Werke, Abhandlungen zur Musik, Reiseführer, Libretti sowie Kompositionen und Gemälde (vorwiegend Zeichnungen und Aquarelle[3]) umfasst. Seine Texte sind zum großen Teil der phantastischen Literatur zuzurechnen. Er beherrschte auch die realistische und historische Erzählung, die bei ihm häufig satirische bis groteske Züge trägt. So erfand er zum Beispiel – gemeinsam mit dem Pianisten Karl Betz von der Universität Würzburg – den Komponisten Otto Jägermeier, der Eingang in verschiedene Musiklexika fand.[4] In seinem Roman Ein Liebhaber ungerader Zahlen spielt er mit der Figur des Schriftstellers Florious Fenix (der unübersehbare Parallelen zu J. D. Salinger aufweist) und dessen seit 1965 betriebener Verweigerung des Literaturbetriebs. Seine juristische Ausbildung und seine Erfahrungen in juristischen Berufen zeigen sich in Werken wie Ballmanns Leiden oder Lehrbuch für Konkursrecht und Die Donnerstage des Oberstaatsanwalts, die den juristischen Alltag mit satirischen Seitenhieben beschreiben.

Mit seinem Bühnenverleger Per H. Lauke vom Ahn & Simrock Bühnen- und Musikverlag verband ihn eine jahrelange Freundschaft, in deren Verlauf er Werke schrieb wie „Die Kellnerin Anni“, „Die Hexe von Schongau“, „Oh Tirol oder Der Letzte auf der Säule“, „Vorstadtminiaturen“, das Auftragswerk des Theaters Augsburg „Zeit zu reden, Zeit zu schweigen – Szenen aus den letzten Jahren des Pater Rupert Mayer“ und „Dem Manne kann geholfen werden“ (Trauerspiel nach Schillers „Die Räuber“). In den letzten Jahren schrieb Rosendorfer weitere Stücke wie „Der Kaufmann von Theresienstadt“, „Die Hexe von Kurtatsch“ und „Affenparade“. Rosendorfer übertrug dem Verlag die Musical-Rechte an seinem Bestseller „Briefe in die chinesische Vergangenheit“. Der Verlag will diese Idee in seinem Sinne weiterverfolgen. Er war Mitglied des PEN-Zentrums Deutschland.

2012 starb Rosendorfer im Alter von 78 Jahren nach langer Krankheit.

Rosendorfer war Mitglied der Bayerischen Akademie der Schönen Künste und der Akademie der Wissenschaften und der Literatur in Mainz. Er erhielt u. a. 1977 den Tukan-Preis,1991 den Ernst-Hoferichter-Preis, 1992 den Oberbayerischen Kulturpreis und den Bayerischen Poetentaler, 1999 den Jean-Paul-Preis[5] zur Würdigung des literarischen Gesamtwerks, 2000 den Deutschen Fantasypreis, 2005 den Literaturpreis der Landeshauptstadt München und 2010 für sein Lebenswerk die Corine (Ehrenpreis des Bayerischen Ministerpräsidenten für sein Lebenswerk): Ministerpräsident Horst Seehofer ehrte den Preisträger als Dichter mit hohem literarischen Anspruch, großem Unterhaltungswert „und etwas, worauf wir in Bayern besonders großen Wert legen, obwohl es nicht immer verstanden wird: einer feinen Ironie“.

Rosendorfer war Träger des Bundesverdienstkreuzes Erster Klasse (seit 2000), des Österreichischen Ehrenkreuzes für Wissenschaft und Kunst Erster Klasse und des Bayerischen Verdienstordens (seit 2004).
